\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtext}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{microtype}
\usepackage{cleveref}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}

\crefformat{footnote}{#2\footnotemark[#1]#3}

\newtheorem*{lemma}{Лемма}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{note}{Заметка}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{question}{Вопрос}
\numberwithin{question}{subsection}


\begin{document}
\sloppy
\author{Чудинов Никита (группа 104)\thanks{Отдельное спасибо 104 группе за помощь в исправлении ошибок и предоставлении материала.}}
\date{}
\title{\vspace{-2.0cm}Ответы на вопросы к коллоквиуму по линейной алгебре и геометрии 15-16~мая}
\frenchspacing

\maketitle

\section{Комплексные числа}
\subsection{Билет 1}
\begin{question}[Что такое поле?]
Поле --- алгебраическая структура, для элементов которой определены операции сложения и умножения с определёнными свойствами:
\begin{enumerate}
	\item Коммутативность сложения
	\item Ассоциативность сложения
	\item Существование нулевого элемента
	\item Существование противоположного элемента
	\item Коммутативность умножения
	\item Ассоциативность умножения
	\item Существование единичного элемента
	\item Существование обратного элемента для ненулевых элементов
	\item Дистрибутивность умножения относительно сложения
\end{enumerate}
Аксиомы 1--4 соответствуют определению коммутативной группы по сложению, 5--8 коммутативной группы по умножению, а аксиома 9 связывает сложение и умножение. 
\end{question}

\begin{question}[Докажите, что в поле обратный элемент к любому ненулевому элементу определяется единственным образом]
\(\) % хак для того, чтобы строка не убегала
\begin{proof}
Пусть \(b', b''\) --- обратные элементу \(a\). Тогда:
\begin{equation*}
	b' = b'1 = b'(ab'') = (b'a)b'' = 1b'' = b'' \qedhere
\end{equation*}
\end{proof}
\end{question}

\begin{question}[Приведите примеры бесконечных полей и докажите, что они удовлетворяют требуемым свойствам]
\(\mathbb{Q, R, C}\) --- доказательство остаётся читателю как упражнение.
\end{question}

\begin{question}[Докажите, что существует поле из двух элементов]
Пример такого поля --- поле вычетов по модулю 2. Доказательство тривиально и состоит из проверки всех теорем. 
\end{question}


\subsection{Билет 2} 
\begin{question}[Что такое комплексные числа?]
Комплексные числа (\(\mathbb{C}\)) --- числа вида \(x + iy\), где \(x\) и \(y\) --- вещественные числа, а \(i\) --- мнимая единица (величина, для которой выполняется равенство \(i^2 = -1\)).
\end{question}
	
\begin{question}[Дайте определение арифметических операций над комплексными числами]\(\)
\begin{enumerate}
	\item Сложение: \((a + bi) + (x + yi) = (a+b) + (x+y)i\)
	\item Взятие противоположного: \(-(a + bi) = (-a + (-b)i)\)
	\item Умножение: \((a + bi) \times (x + yi) = ((ax - by) + (ay + bx)i)\)
	\item Взятие обратного: \((a + bi)^{-1} = \dfrac{a}{a^2 + b^2} - \left(\dfrac{b}{a^2 + b^2}\right)i\)
\end{enumerate}
\end{question}

\begin{question}[Докажите, что множество комплексных чисел образует поле]
Доказательство остаётся читателю как упражнение.
\end{question}

\begin{question}[Сформулируйте основную теорему алгебры и докажите её для многочленов второй степени]
Всякий отличный от константы многочлен с комплексными коэффициентами имеет, по крайней мере, один корень на поле комплексных чисел.
\begin{proof}[Доказательство основной теоремы алгебры для многочленов степени 2]
Рассмотрим обычное решение квадратных уравнений:
\begin{align*}
	ax^2 + bx + c &= 0 \\
	D &= b^2 - 4ac \\
	x &= \frac{-b \pm \sqrt{D}}{2a}
\end{align*}
Так как \(D\) --- комплексное и \(a \neq 0\), то решение последнего уравнения существует. Таким образом мы нашли корень произвольного многочлена второй степени в \(\mathbb{C}\).
\end{proof}
\end{question}


\subsection{Билет 3}

\begin{question}[Что такое модуль и аргумент комплексного числа?]
Рассматривая комплексные числа вида \((a + bi)\), мы можем поместить их на плоскость, с осью абсцисс обозначающей значение \(a\), и осью ординат, обозначающей значение \(b\). Такое изображение называется комплексной плоскостью.

Тогда модулем комплексного числа будет называться длина радиус вектора соответствующей точки комплексной плоскости.

Аргументом комплексного числа называется угол между вектором и положительным направлением оси абсцисс. 
\end{question}


\begin{question}[Как модуль и аргумент ведут себя при перемножении комплексных чисел?]
Модули комплексных чисел при умножении перемножаются, а аргументы складываются.
\begin{proof}
Из школьного курса геометрии мы знаем, как получить координаты вектора, зная его длину и угол поворота. Допустим, мы имеем комплексное число \(a\) с модулем \(|a| = z\) и аргументом \(\arg(a) = \varphi\). Тогда
\begin{align*}
	x_a &= z\cos(\varphi); \\
	y_a &= z\sin(\varphi).
\end{align*}
Записав это в обычной форме мы получим \(a = z(\cos(\varphi) + i\sin(\varphi))\) --- это называется тригонометрической формой комплексного числа.

Рассмотрим теперь умножение двух комплексных чисел в тригонометрической форме:
\begin{align*}
	a &= y(\cos\varphi + i\sin\varphi) \\
	b &= z(\cos\psi + i\sin\psi) \\
	ab &= yz(\cos\varphi + i\sin\varphi)(\cos\psi + i\sin\psi) \\
	ab &= yz(\cos\varphi\cos\psi + i\cos\varphi\sin\psi + i\sin\varphi\cos\psi - \sin\varphi\sin\psi) \\
	ab &= yz((\cos\varphi\cos\psi - \sin\varphi\sin\psi) + i(\cos\varphi\sin\psi + \sin\varphi\cos\psi)) \\
	ab &= yz(\cos(\varphi + \psi) + i\sin(\varphi + \psi)) \\
	|ab| &= yz \\
	\arg(ab) &= \varphi + \psi
\end{align*}
\end{proof}
\end{question}


\begin{question}[Докажите, что каждое ненулевое комплексное число имеет ровно \(n\) корней \(n\)-й степени и опишите способ их нахождения]
Сначала докажем количество корней.
\begin{lemma}[Теорема Безу]
Если \(x_1\) --- корень многочлена \(f(x)\), степень которого равна \(n\), то мы можем разложить этот многочлен как
\begin{equation*}
	f(x) = (x - x_1) \cdot g(x),
\end{equation*}
где \(g(x)\) --- многочлен степени \(n - 1\).

\begin{proof}[Доказательство теоремы Безу]
Поделим \(f(x)\) на \(x - x_1\) с остатком, получим
\begin{align*}
	f(x) &= (x - x_1) \cdot g(x) + r \\
	x &= x_1 \\
	f(x_1) &= 0 \cdot g(x) + r \\
	f(x_1) &= r \\
	\text{Так как \(x_1\) --- корень, то }f(x_1) &= 0 \\
	r &= 0 \qedhere
\end{align*}
\end{proof}
\end{lemma}

Опираясь на основную теорему и теорему Безу, узнаём, что у уравнения степени \(n\) ровно \(n\) различных корней.  


Для поиска корней проще всего использовать формулу Эйлера.
\begin{lemma}[Формула Эйлера]
\(e^{ix} = \cos(x) + i\sin(x)\).
\begin{proof}[Доказательство леммы]
Используем ряды Тейлора. Разложим функцию \(e^{ix}\) в ряд Тейлора в окрестности точки \(a = 0\) по степеням \(x\). Получим
\begin{align*}
	e^{ix} &= 1 + \dfrac{ix}{1!} + \dfrac{(ix)^2}{2!} + \dfrac{(ix)^3}{3!} + \dfrac{(ix)^4}{4!} + \dfrac{(ix)^5}{5!} + \dfrac{(ix)^6}{6!} + \dots \\
	&= 1 + ix - \dfrac{x^2}{2!} - \dfrac{ix^3}{3!} + \dfrac{x^4}{4!} + \dfrac{ix^5}{5!} - \dfrac{x^6}{6!} + \dots \\	
	&= (1 - \dfrac{x^2}{2!} + \dfrac{x^4}{4!} - \dfrac{x^6}{6!} + \dots) + i(\dfrac{x}{1!} - \dfrac{x^3}{3!} + \dfrac{x^5}{5!} - \dots) \\
	&= \cos{}x + i\sin{}x \qedhere
\end{align*}
\end{proof}
\end{lemma}

\begin{lemma}[Формула Муавра]\(\)
\begin{align*}
	a &= z(\cos(\varphi + 2\pi{}k) + i\sin(\varphi + 2\pi{}k); \\
	a &= ze^{i(\varphi + 2\pi{}k)} \\
	a^n &= z^ne^{i(\varphi + 2\pi{}k)n} \\
	a^n &= z^n(\cos(n\varphi + 2\pi{}nk) + i\sin(n\varphi + 2\pi{}nk))
\end{align*}
\end{lemma}
Отсюда,
\begin{equation*}
	\sqrt[n]{a} = \left\{\sqrt[n]{z}\left(\dfrac{\cos(n\varphi)}{2\pi{}nk} + i\dfrac{\sin(n\varphi)}{2\pi{}nk}\right)\right\}; k \in \{0, 1, \dots, n-1\}
\end{equation*}
\end{question}


\subsection{Билет 4}
\begin{question}[Что такое кратность корня многочлена?]
Говорят, что корень \(c\) имеет кратность \(m\), если рассматриваемый многочлен делится на \((x-c)^m\) и не делится на \((x-c)^{m+1}\).
\end{question}


\begin{question}[Докажите, что сумма кратностей корней многочлена с комплексными коэффициентами равна его степени]\(\)
\begin{proof}
Представим корень \(x_i\) кратности \(k_i\) как \(k_i\) равных между собой корней кратности 1. Сумма кратностей при этом не меняется. Но количество таких корней равно степени многочлена по основной теореме алгебры.
\end{proof}
\end{question}


\begin{question}[Докажите, что каждый многочлен положительной степени с действительными коэффициентами разложим на линейные и квадратичные множители, также с действительными коэффициентами]
Для начала докажем вспомогательное утверждение
\begin{lemma}
Если \(x = (a + bi)\) --- корень многочлена и коэффициенты многочлена вещественны, то cопряжённый к нему \(\overline{x} = (a - bi)\) --- тоже корень.
\begin{proof}
Для начала докажем вспомогательное утверждение
\begin{lemma}[О возведении сопряжённых чисел в степень]
\(\overline{x}^k = \overline{x^k}\)
\begin{proof}
При \(k = 1\) истинность очевидна. Предположим, что для некоторого k утверждение истинно, тогда \(\overline{x}^{k+1}  = \overline{x}^k \cdot \overline{x} = \overline{x^k} \cdot \overline{x}\). Свели задачу к более простой, теперь надо доказать, что для произвольных \(x, y: \overline{x} \cdot \overline{y} = \overline{x \cdot y}\).
\begin{align*}
	x &= a + bi \\
	\overline{x} &= a - bi \\
	y &= c + di \\
	\overline{y} &= c - di\\
	x \cdot y &= (ac - bd) + (bc + ad)i \\
	\overline{x} \cdot \overline{y} &= (ac - bd) - (bc + ad)i \\
	\overline{x \cdot y} &= (ac - bd) - (bc + ad)i \\
	\overline{x} \cdot \overline{y} &= \overline{x \cdot y} \qedhere
\end{align*}
\end{proof}
\end{lemma}

\begin{align*}
	f(\overline{x_i}) &= f_n\overline{x_i^n} + f_{n-1}\overline{x_i^{n-1}} + \dots + f_1\overline{x_i} + f_0 \\
	f(\overline{x_i}) &= \overline{f_nx_i^n} + \overline{f_{n-1}x_i^{n-1}} + \dots + \overline{f_1x_i} + \overline{f_0} \\
	\overline{f(x_i)} &= f(\overline{x_i}) \\
	\overline{0} &= 0 \qedhere
\end{align*}
\end{proof}
\end{lemma}

\begin{proof}
Каждому вещественному корню соответствует одночлен вида \((x - x_i)\), согласно теореме Безу. Рассмотрим комплексные корни. Каждому корню \(l + mi\) соответствует (по лемме) сопряжённый корень \(l - mi\), но \((x - l - mi)(x - l + mi) = (x - l)^2 - (mi)^2 = x^2 - 2lx + l^2 + m^2\). Тогда если \(a = -2l, b = l^2 + m^2\), то многочлен раскладывается в произведение 
\begin{equation*}
	(x - x_1)^{k_1}(x - x_2)^{k_2}\dots(x - x_s)^{k_s}(x^2 + a_{s+1}x + b_{s+1})^{k_{s+1}}\dots(x^2 + a_nx + b_n)^{k_n} \qedhere
\end{equation*}
\end{proof}
\end{question}


\begin{question}[Сформулируйте и докажите теорему Виета для многочленов произвольной степени]
Если \(c_1,c_2,\dots,c_n\) --- корни многочлена \(x^n + a_{n-1}x^{n-1} + a_{n-2}x^{n-2} + \dots + a_0 = 0\) (каждый корень взят соответствующее его кратности число раз), то коэффициенты \(a_{n-1}, \dots, a_0\) выражаются в виде многочленов от корней, а именно:
\begin{align*}
    a_{n-1} &= -(c_1 + c_2 + \dots + c_n) \\
    a_{n-2} &= c_1c_2 + c_1c_3 + \dots + c_1c_n + c_2c_3 + \dots + c_{n-1}c_n \\
    \dots &= \dots \\
    a_{k} &= \sum_{1 \leqslant j_1 < \dots < j_{n-k} \leqslant n}(-1)^{n-k} x_{j_1} \dots x_{j_{n-k}} \\
    \dots &= \dots \\
    a_1 &= (-1)^{n-1}(c_1c_2\dots{}c_{n-1} + c_1c_2\dots{}c_{n-2}c_n + \dots + c_2c_3\dots{}c_n) \\
    a_0 &= (-1)^nc_1c_2\dots{}c_n
\end{align*}

\begin{proof}
Раскроем \(f(x) = (x-x_1)(x-x_2)\dots(x-x_n)\). Получим \(2^n\) слагаемых, каждое из которых равно \((-1)^{n-k}x_1b_1\dots{}x_nb_nx^k\), где \(b_i\) равняется нулю или единице, соответствуя тому, включили ли мы этот корень в слагаемое или нет, а \(k\) --- количество исключённых корней.
\end{proof}
\end{question}


\subsection{Билет 5}

\begin{question}[Что такое линейное пространство над произвольным полем?]
Линейное пространство \(V\) над полем \(F\) --- это четвёрка \((V, F, +, \cdot)\), где
\begin{enumerate}
	\item \(V\) --- непустое множество элементов произвольной природы, которые называются векторами
	\item \(F\) --- поле, элементы которого называются скалярами
	\item \(+: V \times V \rightarrow V\) --- операция сложения векторов
	\item \(\cdot: F \times V \rightarrow V\) --- операция умножения скаляра на вектор
\end{enumerate}
При этом выполняются следующие аксиомы:
\begin{enumerate}
	\item Коммутативность сложения
	\item Ассоциативность сложения
	\item Существование нейтрального элемента относительно сложения
	\item Существование противоположного элемента относительно сложения
	\item Ассоциативность умножения на скаляр
	\item Унитарность (умножение вектора на нейтральный элемент в поле сохраняет вектор)
	\item Дистрибутивность умножения на вектор относительно сложения скаляров
	\item Дистрибутивность умножения на скаляр относительно сложения векторов
\end{enumerate}
\end{question}


\begin{question}[Что такое комплексификация действительного пространства и что такое овеществление комплексного пространства?]
Пусть \(W_{\mathbb{R}}\) --- действительное пространство. Тогда \emph{комплексификация} пространства \(W = W_{\mathbb{R}}\) --- это множество
\begin{equation*}
	W_{\mathbb{C}} = W \times W = \{(u, v);\;u, v \in W\}
\end{equation*}
с операцией
\begin{equation*}
	(a + bi)(\vec{u}, \vec{v}) = (a\vec{u} - b\vec{v}, a\vec{v} + b\vec{u})
\end{equation*}
При этом мы отождествляем \(w \in W\) с \((w, 0)\). Тогда \(i \cdot w = (0, w)\).

Пример: \(\mathbb{R_C} = \mathbb{C}\)

Пусть \(V\) --- комплексное линейное пространство. Тогда \emph{овеществление} пространства \(V\) --- это то же множество \(V\), рассмотренное как пространство над \(\mathbb{R}\). Так как \(\mathbb{R} \subset \mathbb{C}\), то это возможно. Обозначается \(V_{\mathbb{R}}\).
Таким образом при овеществлении <<забывается>>, как умножать на мнимую единицу.
Пример: \(\mathbb{C}_{\mathbb{R}} = \mathbb{R}^2\)
\end{question}


\begin{question}[Докажите, что комплексификация, и, соответственно, овеществление, являются линейными пространствами над соответствующими полями и найдите их размерности]
Доказательство остаётся читателю как упражнение.

Размерность пространства после комплексификации увеличивается в два раза, размерность пространства после овеществления не меняется.
\end{question}


\begin{question}[Постройте комплексификацию пространства \(\mathbb{R}^n\) и овеществление пространства \(\mathbb{C}^n\)]
\(\mathbb{R}^n_{\mathbb{C}} = \mathbb{C}^n\)

\(\mathbb{C}^n_{\mathbb{R}} = \mathbb{R}^{2n}\)
\end{question}



\end{document}